\chapter*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}



\vspace{1cm}



La transformation numérique constitue aujourd’hui un levier stratégique majeur pour l’amélioration de la qualité des services publics et le renforcement de la relation entre l’administration et les citoyens. Dans un contexte marqué par l’évolution rapide des technologies de l’information et de la communication, les administrations publiques sont appelées à moderniser leurs processus afin de garantir plus d’efficacité, de transparence et de proximité avec les usagers.

En République Centrafricaine (RCA), la gestion des services administratifs est actuellement assurée de manière décentralisée par plusieurs administrations, chacune disposant de ses propres procédures et outils. Cette organisation, bien que fonctionnelle, engendre certaines limites telles qu’un manque de visibilité globale sur les services offerts, des difficultés dans le suivi des demandes citoyennes, des délais de traitement importants, ainsi qu’une communication parfois insuffisante entre les institutions publiques et les citoyens.

Face à ces constats, le ministère des finances et du budget de la République Centrafricaine a exprimé le besoin de mettre en place une plateforme numérique centralisée permettant de fédérer, structurer et piloter l’ensemble des services administratifs du pays. Cette plateforme vise à offrir un cadre unifié, sécurisé et évolutif pour la gestion des administration, demandes, des réclamations et des interactions entre les différents acteurs du système.

Dans cette optique, le présent projet de fin d’études a pour objectif la conception et le développement d’une application web intégrée facilitant la digitalisation des services publics. La solution proposée permet aux ministéres de gérer leurs services de manière dynamique, aux responsables administratifs d’assurer le suivi et le traitement des demandes et réclamations, et aux citoyens de déposer, suivre et évaluer leurs démarches administratives en ligne, en toute transparence.
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\noindent Ce rapport est organisé en quatre chapitres, structurés comme suit :

\begin{itemize}

    \item \textbf{Chapitre 1 — Cadre du projet :} présente l'organisme d'accueil, le contexte et la problématique du projet, une étude de l'existant à travers un benchmark des plateformes de référence, la solution proposée ainsi que les méthodologies de gestion de projet adoptées.

    \item \textbf{Chapitre 2 — Spécification et capture des besoins :} identifie les acteurs du système, détaille les besoins fonctionnels et non fonctionnels, présente le backlog produit, la planification des sprints en deux releases ainsi que l'architecture technique retenue.

    \item \textbf{Chapitre 3 — Première release :} couvre les \textit{Sprint 1}, \textit{Sprint 2} et \textit{Sprint 3}. Il détaille la mise en place de la gouvernance des accès et des entités organisationnelles, la configuration du catalogue de services administratifs avec le moteur de formulaires dynamiques, et la dématérialisation des demandes des citoyens.

    \item \textbf{Chapitre 4 — Deuxième release :} couvre les \textit{Sprint 4} et \textit{Sprint 5}. Il présente le système de gestion des réclamations, le moteur de notifications, la vitrine institutionnelle publique ainsi que les outils de supervision du système.

\end{itemize}

\noindent Le rapport se clôture par une conclusion générale qui synthétise les réalisations du projet et propose des perspectives d'évolution.

